\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Arquitetura de Motores de Combustão Interna}$\quad$(203769)}} \\
\midrule
\textbf{Ementa} \\
1.	Desenvolvimento técnico e histórico dos motores.
 \\
2.	Motores alternativos de combustão interna.
 \\
3.	Ciclos térmicos.
 \\
4.	Parâmetros de projeto e operação dos motores alternativos.
 \\
5.	Termoquímica das misturas ar-combustível
 \\
6.	Curvas características
 \\
7.	Transferência de calor nos motores de combustão interna
 \\
\textbf{Programa} \\
1.	Desenvolvimento técnico e histórico dos motores.
 \\
2.	Motores alternativos de combustão interna.
 \\
2.1 Parâmetros geométricos
 \\
2.2 Motor de 2 e 4 tempos (diesel e gasolina)
 \\
2.3 Análise comparativa
 \\
2.4 Componentes dos motores
 \\
2.5 Sistema de alimentação, de arrefecimento, de lubrificação, de transmissão, de ignição
 \\
2.6 Sistema de válvulas.
 \\
3.	Ciclos térmicos.
 \\
3.1 Motores de ignição por faísca (if)
 \\
3.2 Motores de ignição por compressão (ic);
 \\
3.3	Motores com ciclo misto (ou ciclo sabathé);
 \\
3.4	Motores de carga estratificada.
 \\
4.	Parâmetros de projeto e operação dos motores alternativos.
 \\
4.1	Características importantes/Propriedades geométricas
 \\
4.2	Binário e potência ao freio
 \\
4.3	Trabalho indicado por ciclo (wc,i)/Rendimento mecânico
 \\
4.4	Potência resistente de rolamento em estrada
 \\
4.5	Pressão média efetiva/Consumo específico e rendimento
 \\
4.6	Relação ar-combustível e combustível-ar
 \\
4.7	Rendimento volumétrico
 \\
4.8	Parâmetros de correção
 \\
4.9	Parâmetros que caracterizam a eficiência do processo de lavagem em motores a 2t
 \\
4.10 Emissões específicas e índices de emissões; / Relação entre os parâmetros de performance
 \\
4.11 Dados de projeto e desempenho dos motores
 \\
5.	Termoquímica das misturas ar-combustível
 \\
5.1 Combustão
 \\
5.2 Combustão com ar
 \\
5.3	Motores de combustão interna
 \\
5.4	Desenho da câmara de combustão de um motor if
 \\
5.5	Fatores que controlam a combustão
 \\
6.	Curvas características
 \\
6.1	Motores de if
 \\
6.2	Motores de ic
 \\
6.3	Emissões poluentes
 \\
6.4	Efeito das variáveis operacionais no desempenho
 \\
6.5	Eficiência dos motores
 \\
6.6	Sobrealimentação de motores
 \\
7.	Transferência de calor nos motores de combustão interna
 \\
7.1	Modelo da resistência térmica
 \\
7.2	Processos de transferência de calor no cilindro
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
STONE, Richard. Introduction to internal combustion engines. SAE, 1999;
 \\
HSU, Bertrand D. Practical diesel-engine combustion analysis. SAE 2002;
 \\
VAN BASSHUYSEN, Richard; SCHÄFER. Modern engine technology. SAE, 2006.
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
BLAIR, Gordon P. Design and simulation of two-stroke engines. SAE 1996;
 \\
HEISLER, Heinz. Advanced engine technology. SAE, 1995.
 \\
BLAIR, Gordon P. Design and simulation of four-stroke engines. Warrendale: SAE International, c1999. xxiii, 815 p.
 \\
TAYLOR, Charles Fayette. Análise dos motores de combustão interna. São Paulo: Edgard Blücher
 \\

 \\
Pré-requisito]
 \\
Ondulatória e Física Térmica para Engenharia E Fenômenos de Transporte
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

